# Последовательные структуры данных

## Итератор

**Итератор** - сущность, реализующая интерфейс доступа к элементам коллекции, а также навигации по ним.  
Использование итераторов позволяет не задумываться об устройстве конкретной структуры данных, а также дает возможность использовать обоьщенные алгоритмы для разных структур данных.  
  
Пример: **range based for**

## Vector

Вектор - обертка над динамическим массивом.
  
Основные операции над вектором: 
- доступ к элементу, 
- вставка элемента, 
- удаление элемента, 
- поиск.

```c++
/// данные вектора
class Vector
{
    Value* _data;
    size_t _capacity;
    size_t _size;
};
```
  
Емкость (capacity) - количество элементов, под которые **реально** выделена память (размер массива _data).  
Размер (size) - количество элементов, которое пользователь хранит в векторе в текущий момент времени. **size <= capacity**!  
  
Когда size становится равным capacity, происходит создание нового массива с большей емкостью, элементы старого массива копируются в новый, затем старый массив удаляется. Это позволяет поддерживать динамичность с сохранением свойств массива.  
  
Стратегии изменения capacity:
- аддитивная: capacity := oldCapacity + delta;
- мультипликативная: capacity := factor * oldCapacity.
На практике чаще всего используется мультипликативная стратегия.  

## erase-remove idiom  
  


## Linked List

**Рекурсивная структура данных** - структура, которая содержит в себе указатель на объект такой же структуры.

```c++
struct Node
{
    int value;
    Node* next;
};
```

**Связный список** — структура данных, в которой каждый элемент содержит указатель на следующий элемент (односвязный список) или и на следующий, и на предыдущий (двусвязный список).  
Так же, как и вектор, реализует абстрактный тип данных **список**.  

![Связный список](https://cdn.programiz.com/sites/tutorial2program/files/linked-list-concept_0.png)

![Двусвязный список](https://cdn.programiz.com/sites/tutorial2program/files/doubly-linked-list-concept.png)

### Оценка сложностей
  
Операция|Лучший случай|Средний случай|Худший случай
--|--|--|--
Добавление элемента (если знаем, куда добавлять) | *O(1)* | *O(1)* | *O(1)*
Удаление элемента (если знаем, откуда удалять) | *O(1)* | *O(1)* | *O(1)*
Поиск | *O(1)* | *O(n)* | *O(n)*

Прочие недостатки: 
- overhead на хранение указателей – на х64 двусвязный список из 10000 элементов навезет лишние 10000 * 2 * 8 = 156.25 КБ;
- недружелюбное расположение узлов в памяти.

### Применение

Применяется в задачах, где нужно гарантировать одинаково быстрое в любой момент времени добавление или удаление узлов.  
  
В stl представлен:
- std::forward_list<ValueType> в заголовочном файле <forward_list>;
- std::list<ValueType> в заголовочном файле <list>.

# Адаптеры

АТД Stack (LIFO):
- push - добавление на вершину стека;
- pop - удалить вершину стека;
- peek - посмотреть вершину стека.

Можно реализовать на векторе, связных списках.

Вектор:
```c++
void Stack::push()
{
    _vector.pushBack();
}

void Stack::pop()
{
    _vector.popBack();
}

const Value& Stack::peek()
{
    return _vector.back(); // _vector[_vetor.size() - 1]
}
```

Связный список:


АТД Queue (FIFO):
- push - вставить в конец очереди
- pop - удалить из начала очереди
- peek - посмотреть начало очереди.

Имплементируется на векторе с полмощью введения косвенного индекса. 

```c++
enum class ContainerType
{
    Vector,
    LinkedList,
};

Stack stack(ContainerType::Vector);
```




